\section{Heap (prioritetskø)}\label{heap}
En heap (også kalt prioritetskø) er en type binært tre med noen spesielle struktur- og ordningskrav. Vi har to typer heap: min- og maksheap. Vi vil beskrive minheap i dette kapitlet, men maksheap fremgår helt analogt.

\begin{definition} En minheap er et binært tre der følgende krav er oppfylt:  \label{def:heap}
\begin{enumerate}
\item Treet er komplett
\item En node har alltid (sorterings)verdi mindre enn, eller lik sine barn. 
\end{enumerate}
\end{definition}

En maksheap defineres nesten likt, eneste forskjell er at pt. 2 i definisjonen blir ``En node alltid er større enn, eller lik sine barn.''

Hver node i en heap inneholder to ting: et element, og en verdi vi sorterer etter. I motsetning til i et binært søketre der vi sorterer på elementet selv, vil vi med en heap tilordne en sorteringsverdi til hvert element som ikke trenger å ha noe med elementet å gjøre. 


\begin{figure}[h!]
\centering
\caption{En (min)heap. For oversiktens skyld er kun sorteringsverdiene tatt med.}
\label{fig:heap}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm,
  level 1/.style={sibling distance=3.8cm},
  level 2/.style={sibling distance=1.9cm},
  level 3/.style={sibling distance=0.95cm},
every node/.style = {shape=circle, draw, align=center}]

\node{1}
	child {node {1}
		child {node {2}
			child {node {5}}
			child {node {6}}
		}
		child {node {3}
			child {node {11}}
			child {node {8}}
		}
	}
	child {node {2}
		child {node {6}
			child {node {8}}
			child [missing] {}
		}
		child {node {9}}
	};
\end{tikzpicture}
\end{figure}


\subsection{Innsetting}
Når vi skal sette inn et element i en heap setter vi den på første ledige plassen. Deretter sammenligner vi nodens verdi med forelderens verdi. Hvis forelderen har større verdi enn noden vi setter inn bytter vi plass\footnote{Foreleser og lærebok kaller denne prosessen \say{percolate up}}. Så sammenligner vi med den nye forelderen, bytter plass om nødvendig, og fortsetter slik til enten forelderen er mindre enn noden, eller at noden er rot. 


\subsection{Fjerning (deleteMin)}
I en heap er vi egentlig bare interessert i å ta ut det minste elementet fra en heap (hvorfor blir diskutert i avsnittet om anvendelser). På grunn av krav 2 i definisjonen vet vi at rota er det minste elementet i heapen. Derfor fjerner vi rota. For å skaffe en ny rot tar vi det siste elementet i heapen og setter som rot. Deretter sammenligner vi verdien av den nye rota med verdien av barna. Hvis et (eller begge) av barna har mindre verdi enn den nye rota bytter rota plass med \textbf{det minste} barnet\footnote{\say{percolate down}}. Vi fortsetter slik til ordningskravet er oppfylt (noden har mindre verdi enn barna). 


\subsection{Implementasjon}
Vi kan implementere en heap som et tre (dvs, lage nodeobjekter med pekere til barn etc), men som oftest implementerer vi en heap ved hjelp av en array. Vi lar rota være på index 1. På grunn av kompletthetskravet kan vi legge nodene radvis bak rota. Vi finner da barna til en node på index $ i $ ved å til index $ 2i $ (venstre barn) og $ 2i+1 $ (høyre barn), og forelder ved å gå til index $ \lfloor i/2 \rfloor $. Når vi implementerer en heap som en array kan vi risikere å gå tom for plass i arrayen. Da må vi lage en ny array, og flytte over alle elementene til den nye arrayen. Vanligvis legger vi til en og en rad i slengen (eventuelt to og to, tre og tre, etc..). Å gjøre dette tar åpenbart $ O(n) $ tid, men vi må gjøre det sjeldnere og sjeldnere jo større heapen blir. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\caption{Heapen i fig \ref{fig:heap} representert som array}
\begin{scriptsize}
\begin{tabular}{r||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
	~~index &  0   & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 &  13  &  14  &  15  \\ \hline
	~~verdi & null & 1 & 1 & 2 & 2 & 3 & 6 & 9 & 5 & 6 & 11 & 8  & 8  & null & null & null 
\end{tabular}
\end{scriptsize}
\end{figure}

I Java har vi en ferdig heap: \mono{java.util.PriorityQueue<E>}. Java krever at \mono{E} er sammenlignbar med seg selv (\mono{E} implementerer \mono{comparable<E>}) og vil bruke den sammenligningen som grunnlag for sortering. Javas heap er implementert som array. 

\newpage
\subsection{Tidsanalyse}
Vi ser på kjøretiden til de to omtalte operajonene:
\begin{theorem} Kjøretid for heapoperasjoner \label{teo:heapop}
	\begin{enumerate}
		\item Innsetting i en heap tar $ O(\log_2 n) $ tid
		\item Fjerne minste element tar $ O(\log_2 n) $ tid
	\end{enumerate}
\end{theorem}
Beviset følger av strukturkravet i definisjon \ref{def:heap}:
\begin{proof} Teorem \ref{teo:heapop}, del 1:
	
	Når vi setter inn et element i en heap må vi først sette elementet på slutten av heapen. Siden vi vet hvor siste element er vil dette ta $ O(1) $ tid. Deretter må vi justere plassen til elementet ved å la elementet sive oppover. Siden treet er komplett vil høyden på treet være $ \lceil\log_2 (n+1)\rceil $\footnote{se bevis for høyden av et komplett tre i \ref{sec:treeheightproof}}. Vi vil maksimalt foreta $ \lceil\log_2 (n+1)\rceil - 1 $ byttinger. Total tid blir derfor være $ O(\log_2 n) $
\end{proof}
Argumentet for teorem \ref{teo:heapop}, del 2 er helt analogt. 


\subsection{Anvendelser}
I dette kurset ser vi på tre anvendelser av en heap: Prioritetskø, sortering og Huffmankoding. Når vi bruker en (min)heap som en prioritetskø lar vi viktige jobber ha lav verdi, og mindre viktige jobber ha høy verdi. Når vi setter jobbene våre inn i en heap og tar dem ut vil de viktigste jobbene komme først. Fordelen med dette mot å bare sortere lista med jobber er at vi dynamisk kan legge til flere jobber underveis. 

Vi kan også bruke en heap til å sortere ei liste. Se \ref{heapsort} for detaljer.

En siste anvendelse av heaps er i huffmankoding. Se \ref{huffman}.
